技術教育研究会研究史「技術教育研究１９９７年１月号」投稿原稿

コンピュータで立体をグリグリ動かそう
〜　空間的思考力を育てる製図学習をめざして　〜
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　川俣　純　　　

1.製図学習危うし
　３年前、技教研の全国大会（岐阜）で京都同志社中の川瀬先生の
レポート(1)を見たとき、私は度肝を抜かれた。技教研の「製図テキ
スト」(2)で鍛え上げられた生徒達は、時計、ウォークマン、カメラ、
メトロノーム、ドライヤーなどを第三角法による正投影図で信じら
れないほど精巧に描いていたのだ。
　翌年、茨城に技術科の教員として赴任した私は、すぐに「製図テ
キスト」を使って製図の授業をはじめた。キャビネット図、等角図
までは順調だった。ところが、正投影図の学習に入ったとたん、教
室が「わからない」という声であふれてしまったのである。これは
２年目に「製図テキスト」の中から問題を厳選して授業の展開を工
夫しても変わらなかった。十分に用意したはずの問題をすぐに終わ
らしてしまう生徒がいるかと思えば、何時間たっても数題しか進ま
ない生徒もいるのだ。これではわかる生徒だけを伸ばして、わから
ない生徒はそのままになってしまう。
　ある日、この製図学習の悩みを近隣の中学校の技術科の教師にぶ
つけてみると「正投影図は学習させていない・・・」と聞かされ、
なるほどと思った。確かに現場の現実として、木材加工領域の３５
時間の中で製図学習に十分な時間をさく余裕はない。新教科書にし
ても、木材加工領域において、開隆堂は１１題材のうち主題材の１
つ、東京書籍も４題材のうち主題材の１つしか正投影図で示されて
いないのだ。かつて製図が独立した領域であったことを考えると、
製図学習とくに正投影図の学習は限りなく壊滅状態に近い。
　しかし、本当にこれでいいのだろうか。

2.超簡易３Ｄエディタ『立体グリグリ』
　なんとかして正投影図を楽しく学習させたいと考えたとき、真っ
先に頭に浮かんだのが、コンピュータであった。「バーチャファイ
ター」だとか「鉄拳」だとか生徒達が普段から接しているコンピュ
ータゲームの世界では３Ｄがもう当たり前のように使われている。
コンピュータで立体を自由に動かして見せることができれば、一目
瞭然で正投影図が理解できるはずだ。しかし、学会や教材会社のカ
タログなどを調べても、あるのは正投影図を説明するような電子紙
芝居ばかりで、コンピュータ上で立体を自由に作ったり動かしたり
することができない。できたとしても高価な３Ｄ−ＣＡＤではとて
も中学生に操作させることは無理だ。
　大学の数学の教科書をひもとけば３次元座標変換の公式は必ず載
っている。立体のデータをこの公式に当てはめてやりさえすれば立
体を画面上で自由に動かすことができるはずだ。ワイヤーフレーム
（線画）にすれば、ワープロで罫線を引くように始点と終点を指定
するだけで、その間の仮想空間上に線を引いて比較的簡単に立体を
作成できるはずだ。
　仕方がないので、自分でつくることにした。１９９５年の１０月
にプログラミングをはじめて冬休みと春休みを利用して、１９９６
年の４月の始業式までになんとか最初のバージョンを作り上げるこ
とができた。オートマ君のルーチンをそのまま流用したりしたこと
もあって、比較的楽にプログラミングすることができたように思う。
立体を仮想空間に自由に作ったり動かしたりできることから。超簡
易３Ｄエディタ『立体グリグリ』(3)と銘々した。
　操作はできる限り単純にして直感的に操作できるようにした。立
体の向きを変えるのには、↑↓→←キーを押す。立体を回し続ける
には、スペースキーを押す。正面図や平面図、右側面図まで立体を
動かしたければ、対応するファンクションキーを押す。立体の拡大、
縮小、呼出、保存もファンクションキーに割り当てられている。Ｘ
ＹＺの３つのキーとＳＨＩＦＴキーの組み合わせだけで３次元の空
間に立体を作図することができる。必要なキーの説明はずべて画面
に出るようにして、操作に困ったらＥＳＣキーを押すだけでもとに
戻るようにした。
　コンピュータあたり２人の生徒で取り組ませたところ、ほとんど
の生徒達が１〜２時間で立体グリグリの操作をマスターしていた。
操作の難しさから授業に興味を失うような生徒はみられなかった。
　現在の立体グリグリは、授業で実際に生徒に使わせてみて、必要
な機能を追加してある。作図している最中にOキーを押すだけでい
つでも原点に戻ってくるようにしたことと、ＢＳキーを押すだけで、
一つ前に引いた線を消すことができるようにしたことである。この
２つの改良だけでも立体の３次元作図はずいぶん楽になったはずだ。
さらに、もっと細かい立体を作りたいという要望に答えて、設定を
変えると最大で１０００mm×１０００mm×１０００mmの空間に立体
を作成できるようにした。空間の大きさと細かさは自由に変更可能
である。(4)
　さらに、電子メールにて共同開発を申し出てくださった山口県下
松工業の平田敦氏(5)の尽力により、制限はあるものの円弧の表示も
可能になった。

3.『立体グリグリ』の授業
┌───木材加工領域指導計画─────┐
│１　図形伝言ゲーム　　　　　　　１ｈ│
│２　様々な立体の描き方　　　　　１ｈ│
│３　キャビネット図で描こう　　　２ｈ│
│４　等角図で描こう　　　　　　　２ｈ│
│５※正投影図で描こう　　　　　　２ｈ│
│６※ｺﾝﾋﾟｭｰﾀで立体を                 │
│　　　　　　ｸﾞﾘｸﾞﾘ動かそう　　　４ｈ│
│７　ﾉｺｷﾞﾘを使ってみよう　　　　 ２ｈ│
│８　サイコロを作ろう　　　　　　４ｈ│
│９　本だなを作ろう　　　　　　１５ｈ│
│10　木のいのち、木のこころ　　　２ｈ│
└──────────────────┘
　立体グリグリを使用した授業は、１９９６年度小絹中の１年生を
対象に、前期１クラス、後期２クラスにて実践した。生徒達はこの
立体グリグリの授業の前に、キャビネット図や等角図を簡易製図器
を用いて描いている。

(1)正投影図の学習
　まずは、立体グリグリを正投影図の概念を説明するために使った。
普通教室の教卓の上と給食台の上に計３台のノートパソコンを用意
し、教卓の上のノートパソコンには全員で確認できるようにディス
プレイをつなげた。授業書の最初の課題で、抜けている正面図なり
を考えさせて描かせた上で、生徒を集めて、立体グリグリで確認し
た。さらに、同時に透明立体模型（塩ビ板で自作）を生徒達に示し
ながら説明して、隠れ線が立体グリグリで表示されてしまうのを補
った。授業書にはたくさんの立体が等角図が描かれている。生徒達
はこれを第三角法による正投影図に描き直していった。できた図面
を確認してハンコを押していくというやり方で一貫して進めた。
　立体グリグリの立体の呼びだし方と立体の動かし方を数人の生徒
に簡単に教えておくと、互いに教えあって、操作に戸惑うようなこ
ともなく生徒達は次々に立体を呼び出して動かしていた。私は、生
徒が描いてきた図面に間違いを見つけると「ちょっと違う、もう少
し考えよう」などといいながら、立体グリグリと透明立体模型を使
って自分たちで解決するように促していった。パソコンの周りはす
ぐに黒山の人だかりになった。２時間の授業の間休み時間も忘れて、
どのクラスでも生徒達は夢中で授業に取り組んだ。
　立体グリグリと透明立体模型という課題解決手段があるだけで、
これまでの私の授業のように、生徒達からわからないという声がわ
き起こるようなことはなくなった。
　ほとんどの生徒が、「コンピュータを使えてよくわかった。すご
くわかりやすい。」などというように、コンピュータを使ったこと
で理解が進んだことを感想に書いていた。また、ある生徒は、「コ
ンピュータがなかったらわからないまま、終わってしまったかもし
れない。」と書いていた。

(2)３次元作図に挑む生徒達
　次の時間は場所をコンピュータ室に移してパソコン一台あたり２
人の生徒で操作させた。最初は、前回の授業と同じように、立体を
画面に呼び出させて、その立体を第三角法による正投影図で描かせ
た。そして、続けて立体グリグリを用いて３次元作図の操作法を説
明した。ＬＡＮで一斉送信しながら、生徒達の目の前で立体を作り
上げると生徒達からは感声が聞こえてきた。
　生徒達は、授業書に等角図で描かれた立体を立体グリグリの中に
つくりあげていく。しかし、全員が立体を作り上げるためにはそれ
なりの支援が必要だった。どの生徒も操作はわかるのだが、頭の中
に３次元の空間をイメージできない生徒達が６〜７台かのパソコン
で出てくる。「こっちにもっていきたいけどどうしたらいいの・・
・」そういうつまずきには、３枚の工作用紙をセロハンテープで張
り合わせた３次元座標の上に透明立体模型を置いて、「今ここに点
があって、ここまで動かすには、Ｚを２回押すとここまでいくよ・
・・」といったように具体物で示しながら操作させていく。全部の
パソコン（１７台）で立体が完成するようになるのには丸１時間は
必要だった。確かに何人かはすぐにマスターするのだが、それだけ
レディネスとして空間的思考力を持った生徒というのは少ないとい
うことなのだろうか。
　３次元作図に挑戦しはじめてから、２時間もするとどこのパソコ
ンの生徒達も立体を次々完成させていくようになった。生徒達はで
きるようになったという喜びで、勢いよく手を挙げて「先生、先生
！」と私に確認をもとめてきた。私はそれに答えて、次々に授業書
に確認のハンコを押していった。
　８題ほど、等角図で示された立体を立体グリグリ上に作り上げた
後は、第三角法による正投影図で示された立体を、立体グリグリ上
に作り上げていく。これが、生徒達にはなかなか難しいようだ。し
かし、生徒達はとにかく入力して正面図、平面図、右側面図と動か
してみて、生徒同士でどこが違うのかを話し合っていた。感想をみ
ると、「めちゃめちゃになってしまって、めちゃめちゃ疲れた。で
も、苦労して作った作品が残ってうれしい。」「今日は、もう次の
授業がやれないほどコンピュータで頭を使った。でも前より進んだ
のでよかった。」などと書かれて、生徒達が苦しみながらもひるむ
ことなく課題に取り組んだ様子がうかがえた。ある生徒は授業中こ
う言っていた。「この授業はおもしろい、けど疲れる。」

(3)もっとすごい立体を作りたい
　開発段階で３年の選択技術の生徒達に立体グリグリを使ってもら
ったところ、もっと複雑な立体を描きたいという要望が出てきた。
そこで早速、５００mm×５００mm×５００mmの空間に１０mmづつ点
を動かすことができるように設定を変更した。すると生徒達は、私
が考えもつかないようなものを描き上げてしまった。ダイヤモンド
やマウスは、実に精密に描かれ破綻がない。もうこれは高価な３Ｄ
−ＣＡＤで描いた図面にしか見えない。
　ならば、１年の授業にも使ったらどうだろうか。３年生の作った
立体を１年生の授業中に見せてみた。思った通り「俺も作りたい」
という反応がビンビンかえってくる。授業書の課題を全て終わらし
た人が自由に立体をつくることができることにしたら、課題解決の
スピードがまた一段と加速されたようだった。次の画面は、１年生
の生徒がつくりあげた車の３次元モデルである。

4.成果と課題
　２学期の最後の授業で、３次元作図に格闘中の１年のあるクラス
の生徒達に「予定していた時間はこれで終わりなのだけれども、次
の授業も続きをやりたい人はいるか。」と聞いたところ、クラスの
ほとんど全員が勢いよく手を挙げた。私は、オートマ君などここ５
年ほどコンピュータを使った授業をかなり力を入れて実践してきた
つもりだが、これほどの生徒達のやる気を感じたのは初めてだ。
　直感的な話になってしまうが、立体グリグリの授業がここまで生
徒達の興味関心をひいたのは、コンピュータを使った授業だという
こともあるだろうが、空間的に考えることのおもしろさに生徒達が
気づいたからではないかと思うのだ。日常生活の中でも、必要な材
料を考えてものをつくるような経験も減ってきている。だからよけ
いに空間的に考えるという経験は生徒達にとって新鮮であったので
はないだろうか。
　これまで、空間的に立体をとらえさせることは、京都同志社中の
川瀬勝也氏の実践(6)のように１００以上もの立体模型を用意するな
ど十分に教具を用意したうえで、さらに丁寧な指導があってはじめ
て実現可能であった。木材加工の３５時間の時間の中で、中学校勤
務の激務の中で、これを実現することは、よほどの実力のある教師
にしかできないことだったように思う。
　しかし、立体グリグリの授業では、わずか４〜６時間の授業で空
間的に考えるおもしろさを、感想や授業への取り組みの姿勢から見
る限りクラスのほとんどの生徒達に伝えることができた。もちろん、
立体グリグリだけではなく、透明立体模型や工作用で作った３次元
座標などの模型で具体的に解説する必要もあったし、立体グリグリ
を使わせる前には、投影の概念を丁寧に説明したつもりだ。だが、
立体グリグリの操作に一度慣れてしまうと、生徒達は、コンピュー
タ上の仮想空間の中に自由に立体を作ることができた。もし間違え
ても、立体を動かしながら確認すれば、どこが悪いのか自分で確認
することができる。コンピュータを使うことで、トライ＆エラーを
保証することができるようになったのだ。
　第三角法による正投影図の学習にしても、生徒が自分なりに考え
て描いた図面に間違いをみつけたとき、その間違いについて生徒が
納得できるように説明することがこれまでとても難しかった。しか
し、これも立体グリグリを使えば、仮想空間の中で立体を動かして、
隠れ線こそ説明が必要だが、図面の間違いに容易に気づかせること
ができる。
　しかし、だからといって生徒達全員に空間的思考力がついたのか
というと、それは別問題であった。期末テストで第三角法による正
投影図に関連する問題を出してみたが、正答率が昨年までの実践と
比べて十分に上がっているとはいえない。いくつかの立体を等角図
で示しておいて、その立体を第三角法による正投影図でしめしたも
のを記号で選ぶ、あるいはその逆に第三角法による正投影図で示し
てある立体を、等角図で示したものを記号で選ぶというような問題
では、９割程度の正答率が得られた。しかし、実際に正面図や平面
図、右側面図などを描かせると、隠れ線が抜けていたり、線が一本
足りなかったりとミスが目立ち、正答率は４割から６割にしかなら
なかった。しかもその間違いは特定の生徒に偏っていた。だから、
立体グリグリの授業を通して第三角法による正投影図をほとんどの
生徒達が理解し収得できたということはできない。
　私なりに理由を考えるのだが、描いた図面が正しいかどうかを実
際に動かしながら確認することはできないことが大きく影響してい
るように思うのだ。今後は、テスト問題の出し方を含めて理解面か
らのより客観的な把握が必要だ。

5.まとめにかえて
　河野義顕氏は次のように指摘している。「本来の技術教育として
の製図学習は、単に工業図面をよむ、かくだけの能力育成にあるの
ではなく、投影の概念を重視し、図法幾何学の基礎を学ぶものとし
て位置づけ、空間に置かれた点、線分、面の各画面との距離などを
考えさせながら、子どもの立体感覚や立体的想像力の発達という、
いわば空間的な思考能力を育てる観点を備えるべきである。」(7)技
教研の「製図テキスト」は、まさにこの観点にそって編集されてい
る。
　正投影図が、キャビネット図や等角図と決定的に違うのは、この
空間思考力がなければ理解することができない点にある。立体グリ
グリの授業が生徒達を引きつけたのも空間的に立体を考える経験が
彼らにとって新鮮であったからだと思うのだ。正投影図を学習させ
ないということは、生徒達に空間的思考力を身につけることを保証
しないことにつながりかねない。
　私は、空間的思考力は、その人のものづくりの能力を大きく左右
するように思う。実際に製作に入ると正投影図の得意な生徒の構想
力や応用力は他の生徒とだいぶ違ってくるように思える。もっとい
えば、空間的思考力のあるなしは、その人がどこまでものづくり
（社会的生産）を理解できるかにも関係しているように思えるのだ。
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　（茨城　小絹中）

註
(1)第２６回技術教育研究会全国大会（岐阜）　Ａ小中学校分科会
　1993/08/01〜03　製図学習の課題と方法　京都同志社中学校
　川瀬勝也
(2)『製図』　編集・発行　技術教育研究会
　〒192-03　八王子市上柚木1694-3　大谷良光方　技術教育研究会
　テキスト部　TEL0426-76-7405　※教師用指導書あり
(3)超簡易３Ｄエディタ『立体グリグリ』はNEC98とその互換機で動
　作する。立体グリグリは川俣純と平田敦の共同製作によるフリー
　ソフトである。
　入手先：Nifty Serve FGALAP LIB17, PC-VAN STS OLS1
  『技術のおもしろ教材集』
　 http://www.vector.co.jp/authors/VA003189/
   〒300茨城県土浦市天川1-5-23　TEL 0298-22-1858　川俣純
(4)「　A>grpls -s1000 -u10　」
　これで、1000mm×1000mm×1000mmの空間に10mm単位で点を移動さ
　せることができる。『立体グリグリ』のマニュアル(guri11a.doc
　またはgrpls20d.doc）に詳しく書かれている。
(5)創苑　第４０号　編集・発行　山口県高等学校教育研究会工業部
　会　超簡易3Dエディタ「立体グリグリPLUS!」Ver.2.0D
　山口県立下松工業高等学校機械科　平田敦
(6)たのしくできる中学校技術科の授業　あゆみ出版　\2575　製図
　p46〜p70
(7)技術教育研究　２０８号　1989/09　p5
　９０年度版中学校教科書の分析・批判　河野義顕

